希臘大選: 極右納粹政黨慘敗， 議席全失

被溫和右派盡吸選票

極右反移民政黨「金色黎明」 未能躋身希臘國會
2019-07-08 15:18國際

在今次希臘大選中，被指是新納粹的極右反移民政黨「金色黎明」（Golden Dawn）非但原先的第三大黨地位不保，甚至連3%得票率的議席分配門檻也達不到，未能躋身國會。

「金色黎明」在今次大選中的得票率僅2.95%，低於3%的門檻，較2015年9月大選的7%的結果大幅下滑。

在現時的國會中，「金色黎明」有18個議席。但今次它卻無法在國會佔有任何議席。黨魁米哈洛利亞科斯（Nikos Mihaloliakos）則堅稱：「金色黎明尚未完蛋。民族主義的抗爭會繼續，我們會在強大的地方捲土重來：在街頭及廣場，會有強硬對抗布爾什維克主義及野蠻的資本主義的鬥爭。」

勝選的新民主黨黨魁米佐塔基斯表示，這不僅僅是希臘的勝利，也是歐洲一次重要的勝利，而極端的金色黎明未能達到3%的門檻，這是希臘民主的勝利。

在1985年成立的「金色黎明」，被指以新納粹主義起家，具有種族主義和仇視外來者傾向，2012年藉希臘高失業率、財政緊縮和移民議題首次躋身國會。該黨在2012至2015年4次大選中，都取得7%選票。在2014年歐洲議會選舉中，它更奪得9.39%選票，成為希臘第三大政黨。

但在今年5月舉行的最新一屆歐洲議會選舉中，「金色黎明」得票率跌至4.87%，在希臘各政黨中滑落至第五位。相反，右翼民族主義政黨「希臘方案」（Greek Solution），較不極端，而且較不具威脅性，成功吸納「金色黎明」的選票，在新一屆國會中拿下10席。

極左都輸唔少
溫和右派成大贏家

民粹派國會選舉大敗 主流政黨重掌希臘
2019-07-09

希臘4年前在民粹主義浪潮下，由激進左翼聯盟(Syriza)上台執政，成為過去10年首個歐洲國家由非建制掌政，意大利、英國，甚至美國隨之，也傾向民粹主義，法國則極右勢力抬頭。但在周日舉行的希臘國會選舉中，左翼聯盟大敗於主流政黨、保守派的新民主黨(New Democracy)，後者取得國會過半數議席可單獨執政，反映選民在民粹派未能改善經濟後，重返務實主義，也反映激進民粹主義在歐洲或開始失勢。

新民主黨得票39.85%，在國會300個議席中取得158席，可單獨執政，左翼聯盟則為31.53%，獲86席。新民主黨領袖米佐塔基斯(Kyriakos Mitsotakis)昨已宣誓就任總理，他承諾吸引外國投資和減稅，從而促進經濟增長、改善打工仔薪酬及退休福利。米佐塔基斯周日晚發表勝利演說時稱，「新民主黨的勝利，不但對希臘重要，對歐洲也是」，所指的是極右反移民的新納粹政黨「金色黎明」得票不過3%，贏不到議席被踢出國會，有望遏止極右勢力在歐洲擴張。

選民重投務實主義

左翼聯盟5月在歐洲議會選舉落敗，迫使時任總理齊普拉斯提早大選，其政府在15年競選時承諾結束緊縮政策，選民寄望其激進想法能改變國家經濟，惜他最終違背承諾，接受歐盟救助，屈服於歐盟的財政改革方案，導致民眾退休金遭削減、公務員減薪及裁員，他最終遭選民離棄。希臘去年夏天結束接受國際救助，分析認為希臘人經歷多年來的債務危機，渴望穩定，遂重返務實主義投票給傳統大黨。新民主黨屬中間偏右，是建制派支柱之一，51歲的米佐塔基斯亦來自政治世家，父親在1990年至93年出任總理，姐姐曾為雅典首位女市長，而外甥也在5月當選雅典市長。他從政前在銀行界工作，2013年至15年曾任行政革新部長。